---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۶۷
---
# غزل شمارهٔ ۱۶۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ستاره‌ای بدرخشید و ماهِ مجلس شد</p></div>
<div class="m2"><p>دل رمیدهٔ ما را رفیق و مونس شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نگارِ من که به مکتب نرفت و خط ننوشت</p></div>
<div class="m2"><p>به غمزه مسئله‌آموزِ صد مُدَرِّس شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به بویِ او دلِ بیمارِ عاشقان چو صبا</p></div>
<div class="m2"><p>فدایِ عارضِ نسرین و چشمِ نرگس شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به صدرِ مَصطَبه‌ام می‌نِشانَد اکنون دوست</p></div>
<div class="m2"><p>گدایِ شهر نِگَه کُن که میرِ مجلس شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خیالِ آبِ خِضِر بست و جامِ اسکندر</p></div>
<div class="m2"><p>به جرعه‌نوشیِ سلطان ابوالفَوارِس شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>طرب‌سرایِ محبت کنون شود مَعمور</p></div>
<div class="m2"><p>که طاقِ اَبرویِ یارِ مَنَش مهندس شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>لب از تَرَشُّحِ مِی پاک کن برایِ خدا</p></div>
<div class="m2"><p>که خاطرم به هزاران گُنَه مُوَسوِس شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کرشمهٔ تو شرابی به عاشقان پیمود</p></div>
<div class="m2"><p>که عِلم بی‌خبر افتاد و عقل بی‌حس شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو زر عزیزِ وجود است نظمِ من، آری</p></div>
<div class="m2"><p>قبولِ دولتیان کیمیایِ این مس شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز راهِ میکده یاران عِنان بگردانید</p></div>
<div class="m2"><p>چرا که حافظ از این راه رفت و مفلس شد</p></div></div>